%\setcounter{page}{2}
\section{Постановка задачи}
В классической постановке задачи планирования и составления расписаний~\cite{algoritms} – это сложные задачи комбинаторики, решение которых всегда содержит переборы. И это вынуждает разработчиков сокращать количество учитываемых факторов, в том числе, человеческий. Поэтому в реальных условиях мелкосерийного и
единичного производства использование эволюционных методов поиска оптимального решения является весьма перспективным.

Генетические алгоритмы – это класс адаптивных алгоритмов, планирующих
поведение биологических систем. Процесс поиска решения итерационный.

В работе предлагается генетический алгоритм оперативного планирования,
который решает задачу в несколько другой постановке: заданы технологические
процессы для изготовления каждого вида продукции заказа, алгоритм ищет оптимальное распределение не возобновляемого ресурса – исполнителей. Задачей является минимизация времени выполнения заказа.

\section{Описание математической модели}
Как правило, задачу оптимального распределения работ между исполнителями можно математически формализовать как  классическую многокритериальную задачу о назначениях. В ее формальной постановке ищется неизвестная матрица $X$ размера $N\times N$. состоящая из нулей и единиц. Если на месте $[i,j]$ стоит единица, то $i$-й работник выполняет $j$-ю работу. Каждая работа выполняется одним работником, каждый работник назначается на одну работу. Матрица $С$ задаёт требуемые критерии оптимизации. Направлением оптимизации критериев может являться как минимум, так и максимум. В данной работе критерием является время выполнения работы и задачей его минимизация.
$$F(X)=\sum_{i=1}^N\sum_{j=1}^N C_{ij}X_{ij}\longrightarrow min$$
$$ X_{ij} \in {0, 1}; i, j \in 1\dots N$$

Так же в работе заданы следующие понятия:
\begin{itemize}
\item \textbf{Технологическая операция (ТО)} – часть технологического процесса, выполняемая непрерывно одним исполнителем, над одним изделием. Имеет заданную продолжительность выполнения. Это технологически законченный цикл работы, расчленение которого на составные части невозможно (например, стачивание боковых срезов) или нецелесообразно (например, втачивание левого и правого рукавов в проймы) вследствие технологической связанности.

\item \textbf{Технологический процесс (ТП)} - совокупность выполнения одной ТО для всех изделий заказа.
\item \textbf{Этап технологической последовательности} – уровень обработки изделия, они выполняются строго последовательно. Все ТО принадлежат к какому-либо этапу. Смысловая нагрузка этапов может быть такой: на начальном этапе выполняются подготовительные операции (например, застрочить верхний срез кармана полочки куртки), затем операции монтажа (например, стачать плечевые срезы спинки и полочки куртки) и заключительные операции (например, очистка готового изделия от производственного мусора и влажно-тепловая обработка).
\end{itemize}

В рамках этапа все ТП могут быть выполнены параллельно. В таком случае большая часть работ выполняются автономно, и не последовательно. Для последовательного выполнения работ задаются этапы.

Таким образом, время выполнения всего заказа определяется как сумма времени всех этапов выполнения заказа, т.к. они выполняются последовательно.
Время выполнения этапа определяется как максимальное время выполнения из всех работ этапа. Время выполнения этапа сводится к окончанию выполнения всех ТП, а именно к максимальному времени окончания всех технологических процессов.

\section{Описание вычислительных методов}

Генетические алгоритмы – это класс адаптивных, эволюционных алгоритмов, использующих механизмы, аналогичные  естественному отбору в природе. 
Алгоритм делится на четыре этапа:
\begin{itemize}
\item Скрещивание;
\item Селекция (отбор);
\item Мутация;
\item Формирования нового поколения.
\end{itemize}

Основополагающими понятиями являются ген и хромосома. Ген в данной задаче  - неделимая цепочка технологических операций. Блок из нескольких
генов формирует \textit{организационной операцией}. Организационная операция – несколько цепочек технологических операций по одному изделию на одном рабочем месте (у одного исполнителя). Хромосома представляет собой технологический процесс: 
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=17cm]{img/chromosome.pdf}
  \caption{\label{f:chromosome}
  Код строки хромосомы
  }
\end{figure}
Здесь $g_{i}$ - ген, а \textit{РМ} - рабочее место или исполнитель.

Описание алгоритма:
\begin{enumerate}
\item Формирование начальной популяции (генерируется заданное количество хромосом). Сортировка по критерию (общему времени выполнения);
\item Скрещивание (кроссинговер). Выбирается из текущего поколения две случайные особи и обмениваются генами;
\item Мутация. Мутация – это случайный выбор генов и перестановка местами с соседними в
пределах хромосомы;
\item Выбор особей с наименьшим общим временем выполнения и перемещение их в новое поколение. Количество особей для перемещения в новое поколение задается перед началом работы алгоритма;
\item Отброс худших генов;
\item Алгоритм повторяется до тех пор, пока количество итераций не достигнет заданного.
\end{enumerate} 

После завершения работы алгоритма выбирается особь с наилучшим значением критерия и выводится результат. Результат представляется в виде времени выполнения алгоритма, значения критерия (времени выполнения всех работ) и отображения распределения работ между исполнителями.

\section{Расчеты и анализ результатов}
На рисунке \ref{f:mainWindow} представлен пример выполнения программы.

Для анализа алгоритма проведем вычисления с различным количеством работ, исполнителей, этапов и итераций. Параметры алгоритма такие как вероятность мутации, размеры популяции и элиты оставим по умолчанию. Результаты представлены в таблице \ref{tab:sdu}.

\begin{figure}[H!t]
  \centering
  \includegraphics[width=18cm]{img/main.pdf}
  \caption{\label{f:mainWindow}
  Графический интерфейс программы с примером решения задачи.
  }
\end{figure}

\begin{table}[H!]
\caption{Результаты работы алгоритма \label{tab:sdu}}
\begin{tabular}{|c|>{\centering\arraybackslash}m{1in}|>{\centering\arraybackslash}m{0.7in}|>{\centering\arraybackslash}m{0.7in}|>{\centering\arraybackslash}m{1in}|>{\centering\arraybackslash}m{1in}|>{\centering\arraybackslash}m{1in}|}

%\begin{longtable}[ht!]{|m{0.03\linewidth}|m{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|}
%
%\caption{Результаты работы алгоритма}\\
%\hline % Вставляем горизонтальную линию
% № & Кол-во исполнителей  & \begin{center}Кол-во работ \end{center}& Кол-во этапов & Кол-во итераций & Время выполнения всех работ & Время вычисления \\ 
%\hline
%\endfirsthead % Всё, что расположено выше считается заголовком таблицы и отображается на первой странице
%% Для второй и последующих страниц подменяем наименование таблицы в соответствии с требованиями:
%\caption*{Продолжение таблицы \ref{tab:sdu}}\\
\hline
№ & Кол-во исполнителей  & Кол-во работ & Кол-во этапов & Кол-во итераций & Время выполнения всех работ & Время вычисления, мс \\ 
\hline
%\endhead % Всё что выше будет вставляться как заголовок на 2 и последующих страницах

\hline 1 & 3 & 3 & 3 & 500   & 112 & 2.502 \\ 
\hline 2 & 3 & 4 & 3 & 500   & 47 & 2.760 \\ 
\hline 3 & 3 & 5 & 3 & 500   & 92 & 3.132 \\ 

\hline 4 & 4 & 5 & 1 & 700   & 55 & 4.850 \\
\hline 5 & 4 & 5 & 2 & 700   & 60 & 5.839 \\
\hline 6 & 4 & 5 & 3 & 700   & 81 & 5.814 \\
 
\hline 7 & 5 & 15 & 5 & 500  & 208 & 9.168 \\ 
\hline 8 & 5 & 15 & 5 & 700  & 203 & 14.101 \\ 
\hline 9 & 5 & 15 & 5 & 1000 & 219 & 19.420 \\ 
\hline 10 & 5 & 15 & 5 & 2000 & 205 & 40.947 \\ 
\hline 
%\end{longtable}  
\end{tabular}
\end{table}

\clearpage

На основе данной таблицы можно сделать вывод, что при увеличении количества работ, исполнителей или этапов, время выполнения алгоритма линейно увеличивается. Так же оно увеличивается при увеличении количества итераций, что вполне логично.
 
Увеличение количества итераций позволяет улучшать результат до определенного уровня. При дальнейшем увеличении результат может сильно ухудшиться. Можно сделать вывод, что нельзя добиться улучшения результата только увеличивая число итераций, необходимо так же подбирать другие оптимальные значения параметров алгоритма. 
